嚴防中共藉「軍民融合」竊萬能晶片 飛機引擎 美擬收緊對華出口高科技

嚴防中共藉「軍民融合」竊萬能晶片 飛機引擎
美擬收緊對華出口高科技

中美爆發傳媒驅逐戰、疫情口水戰之際，中共總書記習近平近年大力推動「軍民融合」發展亦挑動美方的神經，中美新一波科技戰如箭在弦。外媒引述消息人士透露，美國高級官員同意收緊對華高科技出口政策，防止中國通過民用商業等途徑，取得美國先進技術、然後轉為軍用，有「萬能晶片」之稱的FPGA集成電路等美國尖端科技出口中國或受衝擊。

美擬阻止解放軍以民用為名，在沒獲許可下，取得美國高科技產品，包括半導體及超級電腦等。

美國高層官員上周三舉行會議，就三項收緊對華科技出口措施達成共識。該三項措施包括：一、取消中國進口商及中國公民的民用豁免。按目前的做法，若用於非軍事實體和用途，則可以在沒有許可的情況下，獲得美國的若干技術，FPGA集成電路等就是其一；二、阻止中國軍方在沒有許可的情况下，獲得美國若干產品，即使為民用而購買，例如飛機引擎、數字示波器及若干類型電腦；三、向中國出口若干美國產品的外國企業，不僅要取得本國政府的批准，亦要獲得美國政府的批准。報道指出，這些措施一旦落實，將會架設出口障礙，阻止中國企業從美國購買光學材料、雷達設備和半導體等高科技產品。

華購特定產品須美批准

報道指出，習近平近年大搞軍民融合政策，推動經濟、科技、教育、人才等各領域的軍民融合，令美方非常緊張，美國政府對華鷹派官員認為，現在有需要收緊對華科技出口管制。

有份參與制訂最新限制措施的美國前白宮官員莫里森（Tim Morrison）表示，中方曾向美方表示，任何美方給予中方的商用物品，將會落入解放軍手中，認為在美國出口管制中區分民事及軍事用途缺乏實質意義。此外，報道引述消息人士指出，不少美國盟友對習推動的軍民融合政策掉以輕心，引起美國的關注。

華盛頓貿易律師麥克拉弗蒂（Eric McClafferty）表示，一旦取消有關的出口豁免許可，將會帶來寒蟬效應，讓人更怕向中國出口。本身有生產FPGA電路的美國科技公司賽靈思表示，一旦美國商務部推出新規定，將會遵守。同樣有生產FPGA電路的美國晶片公司英特爾則未予置評。

中共總書記習近平力推軍民融合政策，引發美方疑慮。資料圖片

限制華為獲取美製晶片

此外，報道指出，美國高層官員亦在周三的會議上，同意對中國科技龍頭企業華為的全球晶片供應上採取新限制措施。有報道指，使用美國晶片製造設備的外國公司必須先獲得美國許可，才能向華為供應若干晶片，中國外交部發言人華春瑩昨在例行記者會上批評美國此舉儼如科技霸凌主義，揚言中方不會坐視不理。

路透社/澎湃網

有料咪自己研發

「解悶工廠」 點解還押抗爭者仲睇到連登？

最叻自煮燃法架啦 唔驚！